

```
In[1]:= (* PUNTO 1 *)
f=L/2;
F[z_]=a*z^2+b*z+c; (* Equazione della parabola *)
delta=b^2-4*a*c; (* SISTEMA D'EQUAZIONI PER TROVARE LA FUNZIONE DELLA PARABOLA DATA *)
E1=-b/(2*a)==L/2; (* Equazione per coordinata x del vertice della parabola *)
E2=-delta/(4*a)==f; (* Equazione per coordinata y del vertice della parabola *)
E3=F[0]==0; (* Parabola passante per punto A ''il nostro vincolo'' *)
S=Solve[{E1, E2, E3},{a, b,c}]
G[z_]=Simplify[F[z]/.{S}]
```

$$\text{Out[2]} = \left\{ \left\{ a \rightarrow -\frac{2}{L}, b \rightarrow 2, c \rightarrow 0 \right\} \right\}$$

$$\text{Out[3]} = \left\{ \left\{ \frac{2(L-z)z}{L} \right\} \right\}$$

```
In[4]:= D1=Simplify[D[G[z]/.{S},z]] (* Derivata prima della funzione della parabola *)
D2=D[D1,z] (* Derivata seconda della funzione della parabola *)
```

$$\text{Out[4]} = \left\{ \left\{ \left\{ 2 - \frac{4z}{L} \right\} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[5]} = \left\{ \left\{ \left\{ -\frac{4}{L} \right\} \right\} \right\}$$

```
In[6]:= (* PARAMETRIZZAZIONE DELLA CURVA *)
TANθ[z_]=D1 (* porto tanθ in funzione di z *)
ds=Simplify[Sqrt[1+D1^2]] (* porto ds in funzione di z *)
SINθ[z_]=D1/ds (* porto sinθ in funzione di z *)
COSθ[z_]=1/ds (* porto cosθ in funzione di z *)
```

$$\text{Out[6]} = \left\{ \left\{ \left\{ 2 - \frac{4z}{L} \right\} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[7]} = \left\{ \left\{ \left\{ \sqrt{1 + \left( 2 - \frac{4z}{L} \right)^2} \right\} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[8]} = \left\{ \left\{ \left\{ \frac{2 - \frac{4z}{L}}{\sqrt{1 + \left( 2 - \frac{4z}{L} \right)^2}} \right\} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[9]} = \left\{ \left\{ \left\{ \frac{1}{\sqrt{1 + \left( 2 - \frac{4z}{L} \right)^2}} \right\} \right\} \right\}$$

```
In[10]:= (* SISTEMA F0 *)
(* equazione alla traslazione orizzontale *)
E4=(VA-VC)*COS[θ]-HA*SIN[θ]==0 ;
(* equazione alla traslazione verticale *)
E5=L*p-HA*COS[θ]-(VA+VC)*SIN[θ]==0 ;
(* equazione alla rotazione in A *)
E6=L*VC*SIN[θ]-(L^2)*p/2==0 ;
S0=Solve[{ E4, E5, E6},{VA,VC,HA}];
HA0={HA}/. S0
VA0={VA}/. S0
VC0={VC}/. S0
```

```
Out[14]= {{0}}
```

```
Out[15]= {{1/4*sqrt(5)*L*p}}
```

```
Out[16]= {{1/4*sqrt(5)*L*p}}
```

```
In[17]:= (* Momento in F0 *)
M0[z_]=Simplify[-((p*z^2)/2)+VA0*SIN[θ]*(z)-VA0*COS[θ]*G[z]]
```

```
Out[17]= {{{0}}}
```

```
In[18]:= (* SISTEMA F1 *)
(* equazione alla traslazione orizzontale *)
E7=VA*COS[θ]-HA*SIN[θ]-VC*COS[θ]+1*SIN[θ]==0;
(* equazione alla traslazione verticale *)
E8=-VA*SIN[θ]-VC*SIN[θ]-HA*COS[θ]-1*COS[θ]==0;
(* equazione alla rotazione in A *)
E9=VC*SIN[θ]*L+1*COS[θ]*L==0;
S1=Solve[{ E7, E8, E9},{VA,VC,HA}];
HA1={HA}/. S1
VA1={VA}/. S1
VC1={VC}/. S1
```

```
Out[22]= {{1}}
```

```
Out[23]= {{-1/2}}
```

```
Out[24]= {{-1/2}}
```

```
In[25]:= (* Momento in F1 *)
M1[z_]=Simplify[VA1*SIN[θ]*(z)-VA1*COS[θ]*G[z]+1*COS[θ]*(z)+1*SIN[θ]*(G[z])]
```

```
Out[25]= {{{{sqrt(5)*(L-z)*z/L}}}}
```

```
In[26]:= (* MULLER-BRESLAU *)
Lv10=Simplify[Integrate[M1[z]*M0[z]/(EY*J)*ds,{z,0,L}]];
Lv11=Integrate[M1[z]^2/(EY*J)*ds,{z,0,L}];
η10=Lv10; η11=Lv11;
η1=η10+X1*η11==0;
S2=Solve[{η1},{X1}]
XE=0
```

```
Out[30]= {{X1->0}}
```

```
Out[31]= 0
```

In[32]:=  $M1E=M0[z]+XE*M1[z]$  (\* Momento esatto del PUNTO 1 \*)

Out[32]=  $\{\{\{\{0\}\}\}\}$

In[33]:=  $VAE=VAO+XE*VA1$  (\* VA esatto del PUNTO 1 \*)

Out[33]=  $\left\{\left\{\frac{1}{4}\sqrt{5}Lp\right\}\right\}$

In[34]:=  $HAE=HAO+XE*HA1$  (\* HA esatto del PUNTO 1 \*)

Out[34]=  $\{\{0\}\}$

In[35]:= (\* CALCOLO DELLE CDS \*)  
 (\* Forza normale di compressione del PUNTO 1 \*)  
 $N1E=Simplify[-VAE*(\cos\theta[0])/ \cos\theta[z]]$

Out[35]=  $\left\{\left\{\left\{\left\{-\frac{1}{4}Lp\sqrt{1+\left(2-\frac{4z}{L}\right)^2}\right\}\right\}\right\}\right\}$

In[36]:= (\* PUNTO 2 \*)  
 (\* equazione alla traslazione orizzontale \*)  
 $E10=(VA-VC)*\cos\theta[0]-HA*\sin\theta[0]+q*L==0$  ;  
 (\* equazione alla traslazione verticale \*)  
 $E11=-HA*\cos\theta[0]-(VA+VC)*\sin\theta[0]==0$  ;  
 (\* equazione alla rotazione in A \*)  
 $E12=L*VC*\sin\theta[0]-q*L*f==0$  ;  
 $S3=Solve[\{E10,E11,E12\},\{VA,VC,HA\}]$  ;  
 $HA20=\{HA\}/.S3$   
 $VA20=\{VA\}/.S3$   
 $VC20=\{VC\}/.S3$

Out[40]=  $\left\{\left\{\frac{Lq}{\sqrt{5}}\right\}\right\}$

Out[41]=  $\left\{\left\{-\frac{7Lq}{4\sqrt{5}}\right\}\right\}$

Out[42]=  $\left\{\left\{\frac{1}{4}\sqrt{5}Lq\right\}\right\}$

In[43]:= (\* Momento in F0 del Punto 2 \*)  
 $M20[z_]=VA20*\sin\theta[0]*z-VA20*\cos\theta[0]*G[z]+HA20*\cos\theta[0]*z+HA20*\sin\theta[0]*G[z]+q*z*(f-G[z])$

Out[43]=  $\left\{\left\{\left\{\left\{-\frac{1}{2}Lqz+\frac{3}{2}q(L-z)z+qz\left(\frac{L}{2}-\frac{2(L-z)z}{L}\right)\right\}\right\}\right\}\right\}$

```
In[44]:= (* SISTEMA F1 *)
(* equazione alla traslazione orizzontale *)
E13=VA*COS[0]-HA*SIN[0]-VC*COS[0]+1*SIN[0]==0;
(* equazione alla traslazione verticale *)
E14=-VA*SIN[0]-VC*SIN[0]-HA*COS[0]-1*COS[0]==0;
(* equazione alla rotazione in A *)
E15=VC*SIN[0]*L+1*COS[0]*L==0;
S4=Solve[{E13,E14,E15},{VA,VC,HA}];
HA21={HA}/.S4
VA21={VA}/.S4
VC21={VC}/.S4
```

Out[48]=  $\{\{1\}\}$

Out[49]=  $\left\{\left\{-\frac{1}{2}\right\}\right\}$

Out[50]=  $\left\{\left\{-\frac{1}{2}\right\}\right\}$

```
In[51]:= (* Momento in F1 del PUNTO 2 *)
M21[z_]=Simplify[VA21*SIN[0]*z-VA21*COS[0]*G[z]+1*COS[0]*z+1*SIN[0]*G[z]]
```

Out[51]=  $\left\{\left\{\left\{\frac{\sqrt{5}(L-z)z}{L}\right\}\right\}\right\}$

```
In[52]:= (* MULLER-BRESLAU *)
Lv210=Simplify[Integrate[M21[z]*M20[z]/(EY*J)*ds,{z,0,L}]]
Lv211=Simplify[Integrate[M21[z]^2/(EY*J)*ds,{z,0,L}]]
η210=Lv210; η211=Lv211;
η21=η210+X21*η211==0;
S5=Solve[{η21},{X21}]
```

Out[52]=  $\left\{\left\{\left\{\frac{5L^4q(170+87\sqrt{5}\text{ArcSinh}[2])}{49152EYJ}\right\}\right\}\right\}$

Out[53]=  $\left\{\left\{\left\{\frac{25L^3(34\sqrt{5}+87\text{ArcSinh}[2])}{24576EYJ}\right\}\right\}\right\}$

Out[56]=  $\left\{\left\{X21 \rightarrow -\frac{Lq(170+87\sqrt{5}\text{ArcSinh}[2])}{10(34\sqrt{5}+87\text{ArcSinh}[2])}\right\}\right\}$

```
In[57]:= X2E=Simplify[{X21}/.S5]
M2E=Simplify[M20[z]+Simplify[X2E*M21[z]]] (* M[z] esatto del PUNTO 2*)
VA2E=Simplify[VA20+Simplify[X2E*VA21]] (* VA esatto del PUNTO 2*)
HA2E=Simplify[HA20+Simplify[X2E*HA21]] (* HA esatto del PUNTO 2*)
```

Out[57]=  $\left\{\left\{-\frac{Lq(170+87\sqrt{5}\text{ArcSinh}[2])}{340\sqrt{5}+870\text{ArcSinh}[2]}\right\}\right\}$

Out[58]=  $\left\{\left\{\left\{\frac{qz(L^2-3Lz+2z^2)}{L}\right\}\right\}\right\}$

Out[59]=  $\left\{\left\{-\frac{3Lq(170+87\sqrt{5}\text{ArcSinh}[2])}{340\sqrt{5}+870\text{ArcSinh}[2]}\right\}\right\}$

Out[60]=  $\left\{\left\{\frac{Lq(170+87\sqrt{5}\text{ArcSinh}[2])}{340\sqrt{5}+870\text{ArcSinh}[2]}\right\}\right\}$

```
In[61]:= (* FORZA NORMALE E TAGLIO PUNTO 2 *)
E16=N2*COSθ[z]+T2*SINθ[z]+VA2E*COSθ[0]-HA2E*SINθ[0]+q*z==0;
E17=T2*COSθ[z]-N2*SINθ[z]-HA2E*COSθ[0]-VA2E*SINθ[0]==0;
S6=Solve[{ E16,E17},{N2,T2}];
N2E=Simplify[{N2}/. S6]
T2E=Simplify[{T2}/. S6]
```

$$\text{Out[64]} = \left\{ \left\{ \frac{3 q (L - 2 z)}{2 \sqrt{1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2}} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[65]} = \left\{ \left\{ \frac{q (L^2 - 8 L z + 8 z^2)}{2 L \sqrt{1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2}} \right\} \right\}$$

```
In[66]:= (* SOVRAPPOSIZIONE DEGLI EFFETTI PUNTO 1 + PUNTO 2 *)
MF=M2E
NF=Simplify[N1E+N2E]
TF=Simplify[T2E]
```

$$\text{Out[66]} = \left\{ \left\{ \left\{ \left\{ \frac{q z (L^2 - 3 L z + 2 z^2)}{L} \right\} \right\} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[67]} = \left\{ \left\{ \left\{ \left\{ \frac{6 q (L - 2 z) - L p \left(1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2\right)}{4 \sqrt{1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2}} \right\} \right\} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[68]} = \left\{ \left\{ \frac{q (L^2 - 8 L z + 8 z^2)}{2 L \sqrt{1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2}} \right\} \right\}$$

```
In[69]:= (* PUNTO 3 ECCENTRICITA *)
e=MF/NF
```

$$\text{Out[69]} = \left\{ \left\{ \left\{ \left\{ \frac{4 q z (L^2 - 3 L z + 2 z^2) \sqrt{1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2}}{L \left(6 q (L - 2 z) - L p \left(1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2\right)\right)} \right\} \right\} \right\} \right\}$$

```
In[70]:= (* Derivata prima della funzione ''Curva delle Pressioni'' *)
TANeθ[z_]=Simplify[D[e,z]]
```

$$\text{Out[70]} = \left\{ \left\{ \left\{ \left\{ \left( 4 q \left( -5 L^6 (5 p - 6 q) + 54 L^5 (5 p - 6 q) z - 2 L^4 (599 p - 684 q) z^2 + \right. \right. \right. \right. \right. \\ \left. \left. \left. 48 L^3 (60 p - 59 q) z^3 - 160 L^2 (25 p - 18 q) z^4 + 384 L (8 p - 3 q) z^5 - 1024 p z^6 \right) \right) \right\} \right\} \right\} \right\} / \\ \left( L^2 \left( L^2 (5 p - 6 q) - 4 L (4 p - 3 q) z + 16 p z^2 \right)^2 \sqrt{1 + \left(2 - \frac{4 z}{L}\right)^2} \right) \left\{ \right\} \left\{ \right\} \left\{ \right\}$$

```

In[71]:= (* funzione dell' intradosso della parabola *)
H=L/20; (* spessore arco *)
(* Equazione per coordinata x del vertice della parabola *)
E18=-b/(2*a)==L/2;
(* Equazione per coordinata y del vertice della parabola *)
E19=-delta/(4*a)==f-H/2;
(* Parabola passante per punto A ''il nostro vincolo'' *)
E20=F[(H/2)*SIN[0]] ==-(H/2)*COS[0];
S7=Solve[{E18, E19, E20},{a, b,c}]
G2[z]=Simplify[F[z]/.{S7}]

```

$$\text{Out[74]} = \left\{ \left\{ a \rightarrow \frac{10(95 + \sqrt{5})}{-501L + 20\sqrt{5}L}, b \rightarrow \frac{10(-95 - \sqrt{5})}{-501 + 20\sqrt{5}}, c \rightarrow \frac{-19L + 480\sqrt{5}L}{-20040 + 800\sqrt{5}} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[75]} = \left\{ \left\{ \frac{(-19 + 480\sqrt{5})L^2 - 400(95 + \sqrt{5})Lz + 400(95 + \sqrt{5})z^2}{40(-501 + 20\sqrt{5})L} \right\} \right\}$$

```

In[76]:= (* funzione dell' estradosso della parabola *)
(* Equazione per coordinata x del vertice della parabola *)
E21=-b/(2*a)==L/2;
(* Equazione per coordinata y del vertice della parabola *)
E22=-delta/(4*a)==f+H/2;
(* Parabola passante per punto A ''il nostro vincolo'' *)
E23=F[-(H/2)*SIN[0]] ==-(H/2)*COS[0];
S8=Solve[{E21, E22, E23},{a, b,c}]
G3[z]=Simplify[F[z]/.{S8}]

```

$$\text{Out[79]} = \left\{ \left\{ a \rightarrow \frac{10(-105 + \sqrt{5})}{501L + 20\sqrt{5}L}, b \rightarrow \frac{10(105 - \sqrt{5})}{501 + 20\sqrt{5}}, c \rightarrow \frac{21L + 520\sqrt{5}L}{20040 + 800\sqrt{5}} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[80]} = \left\{ \left\{ \frac{(21 + 520\sqrt{5})L^2 - 400(-105 + \sqrt{5})Lz + 400(-105 + \sqrt{5})z^2}{40(501 + 20\sqrt{5})L} \right\} \right\}$$

```

In[81]:= (* Derivata prima della funzione che descrive l'intradosso *)
TANintradosso[z_]=Simplify[D[G2[z],z]]
(* Derivata prima della funzione che descrive l'estradosso *)
TANestradosso[z_]=Simplify[D[G3[z],z]]

```

$$\text{Out[81]} = \left\{ \left\{ -\frac{10(95 + \sqrt{5})(L - 2z)}{(-501 + 20\sqrt{5})L} \right\} \right\}$$

$$\text{Out[82]} = \left\{ \left\{ -\frac{10(-105 + \sqrt{5})(L - 2z)}{(501 + 20\sqrt{5})L} \right\} \right\}$$

In[83]=

```
(*valore di q per cui la parabola è tangente all'estradosso o intradosso dell'arco*)
E24=TANintradosso $\theta$ [z]==TANe $\theta$ [z]
S9=Solve[{E24},{q}];
q2=Simplify[{q}/.{S9}];

(* questo non basta, deve essere uguale anche fissando i punti dell'estradosso o intradosso*)
(* è IMPOSSIBILE che la curva sia tangente in tutti i punti dell'intradosso o estradosso *)
```

Out[83]=

$$\left\{ \left\{ -\frac{10 (95 + \sqrt{5}) (L - 2 z)}{(-501 + 20 \sqrt{5}) L} \right\} \right\} ==$$

$$\left\{ \left\{ \left\{ \left( 4 q (-5 L^6 (5 p - 6 q) + 54 L^5 (5 p - 6 q) z - 2 L^4 (599 p - 684 q) z^2 + 48 L^3 (60 p - 59 q) z^3 - \right. \right. \right.$$

$$\left. \left. 160 L^2 (25 p - 18 q) z^4 + 384 L (8 p - 3 q) z^5 - 1024 p z^6 \right) \right\} \right\} /$$

$$\left( L^2 (L^2 (5 p - 6 q) - 4 L (4 p - 3 q) z + 16 p z^2)^2 \sqrt{1 + \left( 2 - \frac{4 z}{L} \right)^2} \right) \right\} \right\}$$